\columnheader{Auswertung, Zusammenfassung und Ausblick}

\begin{block}{Numerische Auswertung}
\bigskip
\vspace{2mm}
Um die numerische Auswertung verständlich darzustellen werden vorweg einige Besonderheiten in der Vorgehensweise erläutert. Die Auswertung der Regularisierungsverfahren erfolgt anhand einer MOD-Zahl und der Konvergenzzeit $t$ des Optimierungsverfahrens. Die MOD-Zahl beschreibt den Anteil an zwischenverteilten Material (graue Bereiche) und strebt für scharfe Materialverteilungen gegen null.\\[0.5em]
\hspace*{0.7cm}\textbf{Exemplarisches Beispiel:}
\begin{figure}[htbp]

\vspace{-6mm}

\begin{minipage}[t]{0.54\linewidth}
\vspace{0pt}
Die nebenan gestellte Problemstruktur zeichnet sich besonders durch die planmäßigen Öffnungen aus, die charakterisierend das Optimierungsergebnis prägen. Für die Diskretisierung des Kontinuums wird eine Elementgröße von h = 0,005 m gewählt, sodass die Struktur aus 27887 Elementen besteht.
\end{minipage}%
\begin{minipage}[t]{0.39\linewidth}
\vspace{0pt}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{graphics/system1}
\end{minipage}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.94\linewidth]{graphics/beam}
\caption{Vergleich der Regularisierungsverfahren}
\end{center}
\vspace{-8mm}
\end{figure}
Der Vergleich der verschiedenen Regularisierungsansätze zeigt sehr schön, dass die thermodynamische Topologieoptimierung (TTO) die schärfste Materialverteilung infolge des Regularisierungsansatzes erzielt und zugleich eine verhältnismäßig gute Konvergenzzeit besitzt. Während der Sensitivitätenfilter als auch der Dichtefilter am schnellsten konvergieren, benötigt die Optimierung unter Berücksichtigung des Heaviside-Ansatzes mit ca. 2400 Sekunden die meiste Zeit zum konvergieren.\\
\begin{figure}
\vspace{-13mm}
\begin{minipage}[t]{0.94\linewidth}
\vspace{0pt}
\justifying
\textbf{Zusatzthema: Stochastische Lasten}\\
Eine Eigenschaft von topologieoptimierten Bauteilen ist die kraftflussorientierte Materialverteilung, die es erst ermöglicht die Tragfähigkeit eines Bauteils hinsichtlich einer vordefinierten Last zu maximieren. Implizierend aus der kraftflussorientierten Materialanordnung ergibt sich jedoch die Problematik, dass die optimierte Struktur äußerst sensibel auf Lastwechsel reagiert. Um die eben genannte Problematik zu verifizieren wird nachfolgend eine Struktur unter einer vordefinierten Last optimiert ($f_1 = f_2 = 1 kN$) und daraufhin mithilfe einer Monte-Carlo-Simluation 2000 Lastwechsel simuliert.\\[0.2em]
\centering
\includegraphics[width=0.94\linewidth]{graphics/sto}
\caption{Stochastische Lasten}
\end{minipage}
\vspace{-3mm}
\end{figure}
Wie vermutet zeichnet sich die optimierte Struktur durch das sensible Verhalten gegen Lastwechsel aus. Dies verdeutlicht sich im Histogramm dadurch, dass die Verzerrungsenergie der optimierten Struktur infolge der Ausgangsbelastung (grün Dargestellt) durch die Lastwechsel deutlich überschritten wird.
\end{block}

\begin{block}{Zusammenfassung und Ausblick}
\bigskip
\textbf{Zusammenfassung}\\ 
Abschließend lässt sich sagen: 
\begin{itemize}
\item Das Verfahren der Topologieoptimierung kann genutzt werden um einen optimal ausgelegten Vorweis, also einen     Tragwerksentwurf, zu erbringen.

\item Dichtefunktionen können genutzt werden um zwischenverteilte (graue) Materialgebungen zu interpolieren um eine möglichst ``scharfe'' Materialverteilung zu erzielen.

\item Regularisierungsverfahren Filtern Schachbrettmuster und erzeugen aus fertigungstechnischer Sicht Strukturen, die eine hohe Qualität aufweisen.\\
$\Rightarrow$  Heavisidefilter: Scharfe Strukturen, intensive Rechenzeit\\
$\Rightarrow$ TTO.: Ausreichend scharf, weniger rechenintensiv.
\end{itemize}
\vspace{1em}
\textbf{Ausblick:}\\
Aufbauend auf dieser Arbeit kann folgendes untersucht werden:
\begin{itemize}
\item Um die aus der Optimierung resultierenden Strukturen robust gegen Lastwechsel auszulegen, sollte eine Mehrlastfall-Optimierung untersucht werden.

\item Stochastische Galerkin-Finite-Element-Methode in der entwickelten Software implementieren um stochastische Lasten oder auch stochastische Materialparameter in der Optimierung berücksichtigen zu können.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Literatur}
\begin{scriptsize}
\begin{longtable}[ht]{p{0.01\textwidth} p{0.01\textwidth} p{0.9\textwidth}}
[1] & & Sigmund, O. : Design of Material Structures using Topology Optimization. Denmark,
Technical University of Denmark, Dissertation, 1994.\\[1em]
[2] & & Bruns, T. E. ; Tortorelli, D. A.: Topology optimization of non-linear elastic
structures andcompliant mechanisms. In: Computer methods in applied mechanics
and engineering, no. 190\\[1em]
[3] & & Guest, J. ; Prevost, J. ; Belytschko, T. : Achieving minimum length scale
in topology optimization using nodal design variables and projection functions. In:
International journal for numerical methods in engineering, no. 61\\[1em]
[4] & & Junker, P. ; Hackl, K. : A variational growth approach to topology optimization.
In: Structural and Multidisciplinary Optimization, no. 52\\[1em]
[5] & & Junker, P. ; Schwarz, S. ; Makowski, J.; Hackl, K. : A relaxation-based approach to damage modeling.
In: Continuum mech. Thermodyn.\\
\end{longtable}
\end{scriptsize}
\end{block}
